泛民偕陳太出訪 接待規格提高 郭榮鏗「美提升港問題至國策面」

泛民偕陳太出訪 接待規格提高
郭榮鏗「美提升港問題至國策面」

陳方安生

【本報訊】美國越趨關注香港問題之際，公民黨郭榮鏗準備下周二（19日）聯同前政務司司長陳方安生和專業議政莫乃光出訪美國。今次三人是應美國國家安全委員會邀請赴美，並會和眾議院議長佩洛西見面，從美方接待人員規格明顯較郭上次訪美高，郭榮鏗認為反映美國政府已將香港問題提升至國策層面，華府短期內可能發出正式文件，交代對港政策立場會否有變，他個人對美國對港政策前景感悲觀，強調港府不能再迴避問題。

記者：呂浩然

郭榮鏗等人將於下周二至本月30日出訪美國華盛頓和紐約，其間會到白宮與國家安全委員會成員會面，亦會與早前發表報告，建議美國商務部考慮把香港和內地視為同一關稅區的美中經濟與安全審查委員會正副主席及委員見面，此外亦會拜會長期關注香港問題的眾議院議長佩洛西、以及負責《美國－－香港政策法》的國務院東亞暨太洋事務局官員等會面。

相關新聞：「港一日未死我都唔放棄」

郭榮鏗等人會到白宮與國家安全委員會成員會面。

美對港政策前景 郭感悲觀

與郭榮鏗去年12月訪美比較，郭當時主要與美國民主、共和兩黨議員、商界、法律界人士等會面，今次訪美規格明顯較上次高，尤其國家安全委員會屬美國總統行政辦公室部門。郭榮鏗接受《蘋果》專訪時形容，有關規格「反映到佢哋（美國）𠵱家國策上係開始關注香港」。

他續指，今次訪美的時間正是美國發表有關《政策法》的年度報告前，他相信華府很快會透過正式文件，交代對港的政策立場，這亦和他上以訪美時理解到的情況相符，就是民主、共和兩黨已有共識，將會透過文件詳述他們關注哪些香港問題，以至在甚麼時候要重新檢視《政策法》。

美國安排今次會面，是否意味要調整《政策法》？郭坦言並不知道，需赴美時再探討，他一方面希望美國更密切留意香港的情況，最好每半年發表一次報告，但同時不要輕易改變《政策法》，又指近年國際社會越來越關心香港發展和問題，特別對香港遲遲未落實《中英聯合聲明》所確保真正民主，對港人自由和權利被削弱而感到失望，於是國際社會不禁要問，一國兩制還剩下多少？他強調「如果一國兩制係得個殼嘅，裏面乜都冇，我相信你呃唔到國際社會」。

他亦對美國對港政策前景感悲觀，認為北京和港府仍朝着削弱香港一國兩制方向走，這樣做「最後嘅結果只有一個，就係會摧毀香港嘅國際地位」，即使北京或香港可以繼續宣稱香港有一國兩制，但當國際社會不相信時這只不過「得個『講』字」。日前財政司司長陳茂波被問到美國取消《政策法》的問題時，他說「唔使擔心」。郭榮鏗再三強調，《政策法》是香港命脈，關係到香港獨立關稅區地位，甚至聯繫匯率等，「一旦取消咗，等同簽香港嘅死亡證」，他亦批評港府至今不理會有關問題，「成日話人講錯，咁你咪去見人咯！」又敦促港府懸崖勒馬，不要一錯再錯，否則只會自食其果。

下一則
下一則
「港一日未死我都唔放棄」

「港一日未死我都唔放棄」

【本報訊】公民黨郭榮鏗去年12月訪美前，建制陣營毫不意外地抹黑他「唱衰香港」，但一班主張「焦土」、「攬炒」的本土網民，則批評他的做法是為港府「維穩」。面對左右夾擊，郭榮鏗自言無愧於心，強調明知面對問題，身為議員卻不做任何事才是不負責，強調「一日香港未死，一日我都唔會放棄！」

過去民主派到外國訪問，建制派總會不問情由地扣上「唱衰香港」帽子。去年郭榮鏗訪美前已表明，希望游說美國政商界維持香港獨立關稅區地位，建制派照扣可也。但另一面卻有一班支持「焦土」的本派網民，卻指郭的舉措是「幫中共做說客」，認為美國早應制裁香港，郭坦言極不認同這種想法。

「坐喺度傷心係冇用」

郭榮鏗相信大部份港人會明白他做的事，例如他代表的法律界內就有不少人同意其立場，他們明白《美國－－香港政策法》以至國際社會如何對待香港，對香港來說是極為重要，只是港府不理會國際社會聲音，「如果我哋作為議員喺呢個問題上面乜都唔去做，我哋冇做到我哋嘅責任」。

除了本月下旬訪美，郭榮鏗下月及5月分別會再外訪英國國會和應德國政府邀請訪問德國，了解對方對香港問題看法及反映香港情況。他強調「如果你真係相信冇希望嘅話，咁我唔會繼續從政」。面對當前形勢，他並非沒有絲毫灰心，但「坐喺度傷心係冇用」，所以「一日香港未死，一日我都唔會放棄」，至於建制陣營和網上的批評，他覺得「咁你從政咁驚被人鬧，唔好從政喇」。